<resources>
    <string name="app_name">DiaPsy</string>
    <string name="crime_title_hint">Введите название преступления</string>
    <string name="crime_title_label">Сахар крови</string>
    <string name="crime_details_label">Время замера</string>
    <string name="date_picker_title">Время замера:</string>
    <string name="warning_text">Пожалуйста, введите Сахар крови</string>
    <string name="zamer_IU_label">Инсулин</string>
    <string name="zamer_long_IU_label">Длинный инсулин</string>
    <string name="new_zamer">Новый замер</string>
    <string name="print_em">Распечатать в Excel</string>
    <string name="show_subtitle">Показать подзаголовки</string>
    <string name="subtitle_format">%1$d замеры</string>
    <string name="BS_zamer_fragment_input_hint">Сахар крови</string>
    <string name="IU_zamer_fragment_input_hint">Единицы инсулина</string>
    <string name="BU_zamer_fragment_input_hint">Хлебные единицы</string>
    <string name="long_IU_fragment_input_hint">Длинный инсулин</string>
    <string name="date_pick_label">Дата замера:</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_psycology">Психология</string>
    <string name="title_activity_stats">Статистика</string>
    <string name="dnevnick">Дневник самоконтроля</string>
    <string name="before">До еды</string>
    <string name="selecttype">Указать тип</string>
    <string name="after">После еды</string>
    <string name="sleep">Сон</string>
    <string name="active">Активность</string>
    <string name="title_activity_scrolling"> </string>
    <string name="large_text"></string>
    <string name="_1_1"><b>РЕЦЕПТ №1. КАК ПРИНЯТЬ ДИАБЕТ?</b> \n\nПроцесс принятия диабета происходит постепенно и занимает примерно год. Путь принятия никогда не бывает легким. Только пройдя через определенные эмоциональные этапы, человек может принять ситуацию и идти дальше, не обвиняя и не ища виноватых, просто жить и радоваться каждому дню. Прямо сейчас ты узнаешь о каждом этапе. Я надеюсь, что эта информация поможет тебя понять, в какой точке пути принятия находишься ты и возможно продвинуться дальше, благодаря советам ниже.
        \n\nИтак, <b>Первый этап – это этап ОТРИЦАНИЯ.</b> Это защитная реакция психики, способ «отгородиться». Основные признаки этого этапа – не желание обсуждать проблему, замкнутость, попытки делать вид, что все в порядке, неверие в случившееся.
    \n\n<b>Второй этап – это СОПРОТИВЛЕНИЕ.</b> Здесь могут быть различные чувства. Гнев может проявляться по-разному – человек может злиться на себя, на людей вокруг, на ситуацию в целом, на диабет. Далее может появиться надежда, что диабет излечим. При диабете может казаться, что врачи поставили ошибочный диагноз на этапе медового месяца. К сожалению, на сегодняшний день, для СД 1 типа есть только один способ лечения – заместительная гормонотерапия. Все остальное (лечение травами и физической нагрузкой) может быть лишь дополнительной мерой к основному лечению, но никак не заменой инсулина, который не вырабатывается. На этом этапе, к сожалению, самая большая опасность – это упущенное время, а также высокий риск осложнений, острых состояний. После периода «торгов» человек понимает, что все его усилия и истраченные эмоции тщетны, что они не изменят ситуацию. Здесь характерна пассивность, преобладают пессимистические мысли: все плохо, ни в чем нет смысла, жизнь сплошное разочарование.
    \n\n<b>Третий этап - это ИССЛЕДОВАНИЕ,</b> постепенный выход из кризиса. Период работы над проблемой. Поиск ресурсов, соблюдение рекомендаций врача, вникание пациента и родителя в то, как улучшить компенсацию, какие причинно-следственные связи есть в инсулинотерапии, балансе режима питания и физической нагрузки. Здесь приобретаются новые навыки, проводится анализ каждой возникающей ситуации, т.к. у каждого СВОЙ диабет и свои особенности течения. На этом этапе закрепляются алгоритмы действий и коррекция графика при различных условиях и ситуациях.
    \n\n<b>Завершающий 4 этап это ПРИНЯТИЕ.</b> Лишь после прохождения всех перечисленных этапов возможно принятие диабета.
        \n\n<b>Вот некоторые советы, которые помогут тебе на первых порах адаптироваться к диабету и постепенно его принять (встроить в свою жизнь):</b>
    \n\n•	Дай себе время, чтобы привыкнуть к переменам в жизни (7-10 месяцев);
    \n\n•	Активно сотрудничай с ведущим тебя врачом-эндокринологом, выполняй все его рекомендации;
    \n\n•	Установи режим с четким расписанием инсулиновых инъекций и приема пищи, временем занятий и отдыха;
    \n\n•	Изучай книги по диабету, учись разбираться во всех тонкостях компенсации. Начни с самого простого – подсчета ХЕ, инсулина, техник инъекций.
    \n\n•	Поделись своими чувствами с родителями, близкими, или другом, которому доверяешь. В это время важно не замыкаться в себе, а дать себе возможность отреагировать, поплакать, выразить свои чувства на бумаге (дневник);
    \n\n•	Не забывай, что твой близкий круг, семья также проходит путь принятия. Принимай помощь и поддержку от близких. Иногда стоит посмотреть на проблему их глазами;
    \n\n•	Обучись в «Школе Сахарного Диабета», получи исчерпывающую информацию обо всех аспектах диабета, чтобы уметь справляться с любыми критическими состояниями. Школу диабета лучше посещать всей семьей;
    \n\n•	По возможности обратись за  помощью к профессиональному психологу.</string>

    <string name="_2_1"><b>РЕЦЕПТ № 2. ПОЧЕМУ Я?</b>\n\n
	Возможно, узнав о своем диабете, ты испытал целый спектр чувств от растерянности и неверия, до злости, гнева, бессилия, обиды. Твои чувства естественны. Человек так устроен – первое, что он делает в кризисной ситуации, это ищет виноватого в случившемся. Ему нужно объяснение – почему это так и кого нужно наказать&#8230; И тогда человек может быть раздражен и настроен агрессивно по отношению к своим близким или врачам. Он глух к другим и к помощи, которая может прийти через них. Или считает виновником себя и тогда может начать неосознанно наказывать себя, разрушать.\n\n
	С диабетом разрушать себя легко - достаточно просто бездействовать. Отрицать необходимость инсулинотерапии и контроля сахара, бездумно поглощать углеводы без подсчета ХЕ&#8230; Разрушать себя, значит разрушать жизнь своих близких, любимых, доставлять им боль. Родные будут вынуждены помогать тебе с острыми состояниями, которые были приобретены в результате бездействия, отрицания&#8230; Об этом позже можно жалеть, но время будет упущено&#8230; Чувство обиды и вины может поселиться внутри на долгое время. Для горевания и переживания боли любому человеку необходимо какое-то время и поддержка семьи, друзей, близких. Но если тяжелые чувства и мысли не покидают тебя и через 8-10 месяцев от постановки диагноза, желательно обратиться за психотерапевтической помощью.\n\n
	Почему у меня диабет? Почему это произошло со мной? Этот вопрос очень сложный. Для чего в нашу жизнь приходит то или иное испытание? Трудно понять, а еще труднее найти причину – Почему Я? Или даже не так. Чаще люди говорят: За что это мне?\n\n
        Если мы живые люди, то горевание и потери – неизбежная часть жизни. <b>Много людей прямо сейчас ищут ответ на вопрос «Почему это случилось со мной?». И вот несколько общих тезисов, которые удалось извлечь и обобщить, пользуясь «коллективным разумом»:</b>\n\n
•	Трудности приходят в нашу жизнь для возможности роста, развития души и сердца.\n\n
•	Преодоление жизненных трудностей – это особый опыт, чтобы стать сильнее. Быть стойким и милосердным, когда окружающим требуется помощь и поддержка.\n\n
•	Возможно, трудности приходят в жизнь человека, как знак – остановиться&#8230; Поразмышлять, а твоя ли это истинная цель, к которой ты движешься сломя голову? Может быть, пора по-другому расставить приоритеты и немного сменить вектор?\n\n
•	Данная трудность может выступать как защита и спасение человека от чего-то более тяжелого, т.е. оберегать его. Бог не дает человеку больше, чем он может вынести;\n\n
•	Преодоление трудностей – это упорство и труд, это путь, позволяющий достичь успеха.\n\n
•	Преодоление трудностей – это встреча с самим собой и своими ограничениями, это единственный способ понять: «Чего я стОю в жизни на самом деле?»\n\n
•	Трудность – это возможность найти и выполнить истинное свое предназначение в жизни;\n\n
	У человека всегда есть выбор: погрузиться с головой в тяжелые чувства – быть жертвой обстоятельств или превратить эту кризисную ситуацию в точку роста. Слегка изменив формулировку вопроса с «Почему Я?» на «Что я могу с этим делать?», ты сможешь развернуться лицом к проблеме и обрести себя, стать главным героем своей жизни. Тебе решать - сотрудничать с диабетом или продолжать его отрицать; занять активную позицию или бездействовать. Диабет контролирует ситуацию или ты сам?\n\n
	Каждый человек по природе своей силен и любит жизнь. Ты обязательно справишься с трудностями, даже если в начале Пути тебе это кажется невозможным. ДОРОГУ ОСИЛИТ ИДУЩИЙ. Важно не останавливаться, каждый день делать шаг к хорошим показателям, к позитивным изменениям.\n\n
	Давай посмотрим, что с этим опытом делают другие? Реальные примеры из жизни знаменитых диабетиков ЗДЕСЬ:  https://сахарок.com/aktual-no/15-izvestnyh-lyudej-s-saharnym-diabetom-10316271.html\n\n
<b>Итак. «Почему Я?».</b> Готового или однозначного ответа на этот вопрос не существует. Но ты можешь найти СВОЙ ОТВЕТ, который будет отражать именно ТВОЙ СМЫСЛ, а значит иметь ЛИЧНУЮ ЦЕННОСТЬ. К тому же ответ на этот вопрос не приходит быстро. Поиск ответа может занять годы. Ответ приходит только через действие в предлагаемых условиях, через работу над собой, движение, рост и постепенное ПРИНЯТИЕ.</string>
    <string name="_3_1"><b>РЕЦЕПТ №3. СТОИТ ЛИ СКРЫВАТЬ ДИАБЕТ ОТ ОКРУЖАЮЩИХ?</b>
	\n\nЭто непростой вопрос, особенно когда ты только узнал про диабет. Говорить о диабете в школе, друзьям, родственникам? Давай рассмотрим ситуацию, когда тебе приходится скрывать какую-то информацию в принципе. Я хочу, чтобы ты представил, что диабет – это камешек, который лежит у тебя на ладони. Что ты ощущаешь? Обычно люди говорят про холод и тяжесть. А теперь представь, что ты зажал камень в ладони. Как ты думаешь, если в ладони у другого человека зажат камень, то ты его видишь или он скрыт? Ты видишь руку, сжатую в кулак. С одной стороны, люди считывают это как напряженность и закрытость, с другой - возможно даже как агрессию. Рука несвободна, и это заметно для окружающих. Так и скрывая информацию, человек тратит очень много психической энергии. Это приводит к общему эмоциональному истощению, постоянному пребыванию в тревоге и беспокойстве, что в случае с диабетом явно не способствует нормальной компенсации.
	\n\nВозвращение в школу после того, как тебе поставили диагноз, никогда не бывает легким. Конечно, ты останешься прежним человеком, что и раньше, до обнаружения диабета. Но одноклассники будут интересоваться, что же происходит. Учителя, если они знают что такое диабет, будут постоянно тревожиться о твоем самочувствии: не случилось ли с тобой что-либо серьезное. Родители будут переживать – как ты справляешься с диабетом в школе.
	\n\nЛюди чаще любят «посудачить» о том, что скрыто. Меньше тайн – меньше интереса окружающих. Лучше всего, если ты сам открыто расскажешь о диабете. Информация, сказанная тобой лично, не будет искажена. Самостоятельный осознанный рассказ вызовет только уважение. Как можно раньше поговори с учителем о том, что значит для тебя диабет в повседневной жизни, то есть обговори возможность перекусов в классе, замеров сахара, расскажи о «гипо» и как тебе помочь в этом случае. Если ты покажешь, что диабет - не препятствие для твоей жизни, окружающие тем более не будут считать диабет помехой. Пройдет время, и люди будут воспринимать это как часть твоей жизни.
	\n\nРазная степень близости с людьми предполагает и разные глубину и объем той информации, которую ты можешь сообщить о своём диабете. Так, стоит выставлять границы людям, жалеющим тебя или чрезмерно любопытным. Ты имеешь право рассказывать и показывать только то, что считаешь нужным и уместным в данных отношениях. Для посторонних или просто знакомых достаточно констатации факта и фразы: «У меня диабет. Я с этим справляюсь. Спасибо за вашу заботу». Большинство людей спрашивают о диабете не только из любопытства, они хотели бы сделать что-то для тебя, помочь, но не знают, что это может быть конкретно. Если это родственники, друзья семьи, расскажи, какую помощь они могли бы тебе оказать (конкретные действия). В беседе стоит отметить еще раз, что вот именно это действие будет конкретным выражением любви и заботы о тебе. Например, тетя или крестный может помочь с покупкой средств по купированию гипогликемий или вместе с тобой посещать спортзал и это сейчас будет ценная поддержка для тебя.
	\n\nВ Европе люди с диабетом носят браслеты, на которых выполнена гравировка: Имя. Диагноз. Телефоны близких (куда позвонить, в случае если человеку станет плохо). А если люди с диабетом уезжают далеко от дома, то врачи рекомендуют иметь при себе паспорт диабетика, который содержит краткую и важную информацию о типе диабета, схеме лечения, а также контакты врача и близких. Сейчас и в России появились такие браслеты из силикона голубого цвета с надписью: «Alert!! Type 1 Diabetes» (Опасность!! Диабет 1 типа). Голубой круг – это международный символ солидарности и единения людей с сахарным диабетом, врачей и семей пациентов с СД 1 типа во всем мире. Голубой цвет ассоциируется с небом и надеждой. Браслет также сообщит окружающим о диабете, если ты попал в критическую ситуацию.
	\n\nМногие подростки скрывают диабет из-за страха потерять близкие отношения, общение или дружбу, не хотят чувствовать себя «особенными», не такими, как все, или выделяться среди друзей. На самом деле, не сообщая своим друзьям о диабете, ты теряешь настоящую близость и понимание. На настоящих друзей можно опереться в сложной ситуации, попросить о помощи в случае критических показателей сахара крови. Значит, между вами нет полного доверия? Счастливый человек уважает и ценит себя таким, какой он есть, строит отношения, основанные на доверии и самоценности, будь то с друзьями или с любимым человеком.
	\n\nСтоит ли ставить на карту свою жизнь и безопасность, если кто-то отказывается дружить или общаться из-за диабета? Если кто-то не хочет сохранять дружбу или любовь, узнав, что у тебя диабет, то зачем поддерживать искусственные, ненастоящие отношения? Ведь личные глубокие отношения строятся на принятии целиком. Поэтому Диабет – это некий «фильтр», проверка отношений на прочность и их истинность.
</string>
    \
    <string name="_4_1"><b>РЕЦЕПТ №4. КАК СКАЗАТЬ О СВОЕМ ДИАБЕТЕ?</b>
	\n\nКак ты думаешь, на что обращают внимание окружающие люди, когда ты собираешься сообщить им нечто важное? В своей знаменитой книге «Язык телодвижений» австралийский писатель Аллан Пиз говорит о том, что слова составляют всего 7% личного общения. Остальные 93% процента информации при общении собеседники считывают через невербальные каналы: взгляд, жесты, интонацию, тембр голоса, позу во время беседы. Поэтому от твоего эмоционального состояния в момент разговора зависит очень и очень многое, и то, как собеседник воспримет полученную информацию. Перед беседой тебе важно быть в спокойном и уравновешенном состоянии. Также многое зависит от того, как ты сам относишься к своему диабету, что делаешь для себя и своего хорошего самочувствия, а также как справляешься с самоконтролем, насколько ты <b>действительно принимаешь свой диабет.</b>
	\n\nОсобенно часто молодые люди беспокоятся о том, как сказать понравившейся
девушке или юноше о своем диабете, чтобы не оттолкнуть его «раньше времени» (то есть на начальном этапе отношений) и спрашивают, сколько можно не сообщать об этом. Почему не стоит делать тайну для близких, друзей, одноклассников и учителей в школе мы говорили с тобой в «Рецепте №3». Здесь же только отмечу, что чем дольше ты «тянешь» с объяснением – тем больше проблем себе создаешь: в дальнейшем это послужит основанием для недоверия. Человек может подумать, что если ты так долго скрывал(а) от него диабет, то не скрываешь ли ты еще что-нибудь?

\n\n<b>Вот что пишут на форумах люди, которые решили сообщить о своем заболевании:</b>

\n\n•	«Есть жизненно важная информация, которую должны знать близкие. Хотя бы, чтобы оказать помощь, если случится приступ или обострение. Друзья могут помочь деньгами или связями и т.п.»

\n\n•	«Я предпочитаю решать за себя. Т.е. если Я (лично я) доверяю человеку, мне дорого его мнение/отношение - то я скажу. Ну, вот просто доверяю человеку и тогда ему рассказываю и про радости и про горести. Ну, или не доверяю - тогда конечно, ничего не говорю. Что делать с информацией и как ее переварить - человек решит сам. Т.к. все, кому я доверяю - умные и дееспособные - то я верю, что они правильно распорядятся информацией, т.е. не причинят вред ни мне, ни себе, и вполне возможно, смогут помочь в чем-то. Причем это "нечто" может оказаться весьма неожиданным».

\n\n•	«те, кто рядом, должны знать, если не точное название и степень опасности болезни, но уж сам факт ее наличия и методы первой помощи так точно».

\n\n<b>Итак, вот несколько основных правил при подаче информации:</b>

\n\n1.	Выбери подходящий момент, спокойное место для разговора;
\n\n2.	Дозируй информацию, постепенно подводи собеседника к разговору. Ты вовсе не обязан подробно рассказывать историю возникновения диабета в твоей жизни. Можно невзначай упомянуть о диабете в разговоре, когда например, вместе делаете покупки в магазине и выбираете диетический продукт, или смотрите содержание углеводов.
\n\n3.	Не принижай значимость диабета, но и не возводи информацию в квадрат. Говори о диабете без излишних драм, не используй для манипуляции (пожалей меня, ведь у меня диабет). Постепенно все больше общаясь с тобой, становясь ближе, наблюдая, как ты справляешься с диабетом, близкий и любимый человек будет привыкать к этому и понимать, что все под контролем, а это лишь одна из твоих необходимых потребностей.
\n\n4.	Через некоторое время дай почитать любимому человеку книги или пришли ссылки на электронные ресурсы о сахарном диабете при его желании узнать больше о твоем образе жизни (проверенные источники, написанные врачами-эндокринологами без искажения информации). Кстати, интерес к диабету является положительным признаком в динамике развития отношений.
\n\n5.	Соблюдай баланс информации в разговоре. Больше говори о том, что в твоей жизни есть помимо диабета, чтобы тема диабета не превалировала над твоими иными интересами и увлечениями, множеством других граней твоей личности.
\n\n6.	Бережно относись к заботе со стороны любимого человека, никогда не отталкивай и не осуждай его за беспокойство. Будь благодарным за то даже самое малое и незначительное, что делает любимый для тебя. Со временем, например, он может напоминать тебе о замере сахара крови, или уточнить, как ты себя чувствуешь (например, он видит твою бледность). Такое внимание является нормальным, если человек тебя любит, понимает и принимает твои особенности.

        \n\n<b>Что именно сказать о диабете в самом начале?</b>
\n\n<u>Ты можешь сказать примерно следующее:</u>
        \n\n<i><b>«У меня диабет. Это означает, что моя поджелудочная железа самостоятельно не вырабатывает инсулин. Поэтому я должен вводить дополнительный инсулин.  Мне необходимо знать свой сахар перед едой. Для этого у меня есть Глюкометр. Это необходимо для того, чтобы ввести инсулин на еду (с помощью шприц - ручки или помпы). Я с этим живу &#8230; лет, я умею справляться самостоятельно. Я правильно питаюсь, занимаюсь спортом, увлекаюсь &#8230; Диабет никак не ограничивает мою свободу».</b></i>
	\n\nУспех разговора зависит от того, как ты сам относишься к диабету, и насколько управление диабетом является приоритетом для тебя самого. Насколько лично ты ценишь свою жизнь и свое здоровье, ровно настолько ценят это твои друзья, а тем более, любимые люди. Ведь когда любишь, то разделяешь с человеком все его ценности. И не забывай, что, если ты дорог человеку, он никогда не перестанет общаться с тобой из-за твоих потребностей в контроле своего состояния.
</string>
    <string name="_5_1"><b>РЕЦЕПТ №5. ЕСЛИ ТЫ УСТАЛ&#8230;</b>
	\n\nВсе люди, даже не имея диабета, время от времени устают, это абсолютно нормально. Что говорить, если тебе необходимо 3-4 раза в день делать инъекции, 5-8 раз колоть пальцы и измерять сахар, всегда считать еду по ХЕ и заполнять дневник, возможно, носить несколько различных устройств на теле (помпа, система мониторинга). Тебе каждый день приходится управлять диабетом и иметь при себе все необходимое: глюкометр, инсулин, быстрые углеводы, перекус и т.д.; думать, что съесть и можно ли сейчас выйти на пробежку или стоит подождать компенсации высокого сахара крови, ощущать гипогликемию и возможно страх, злость, раздражение, слабость&#8230;
	\n\nДиабет подбрасывает «сюрпризы», бывает трудно отследить все факторы, повлиявшие на показатели. Когда ты устал, чувства бывают разные: хочется все бросить, «забить» на диабет, жить «на полную катушку», невзирая на сахар крови, или вообще не мерить его&#8230; К сожалению, если ты не будешь управлять диабетом, то он начнет управлять тобой и распоряжаться твоей жизнью. Получится замкнутый круг. А количество задач только увеличится - выбираться уже надо будет не только из эмоционального «болота», но и приводить в порядок разгулявшиеся сахара.
	 \n\nСильная усталость от хронического стресса называется эмоциональным выгоранием. Эмоциональному выгоранию подвержены люди, находящиеся в хронической стрессовой ситуации, а также те, чья профессия заключается в помощи другим людям. Например, - врачи, спасатели, пожарные, летчики, учителя, психологи. Эти люди каждый день видят человеческую боль, действуют в экстремальных условиях, отдают много энергии, должны быть устойчивыми к непредсказуемым факторам&#8230; Точно также и ты каждый день работаешь над своим диабетом. Не правда ли?
	\n\nСтепень выгорания от диабета может быть разной - от лёгкого раздражения до ненависти к диабету, нежелания что-либо делать. К сожалению, надолго впадать в уныние и бездействовать крайне опасно. Давай посмотрим, что будет с человеком, бегущим марафон, если он не будет экономить энергию, думать и правильно распределять свои силы, а еще поддаваться своей усталости и упадническим мыслям, парализующим страхам, жалеть себя? Правильно, он не только не сможет преодолеть дистанцию, а раньше времени сойдет с нее, не в силах двигаться дальше. Так и с диабетом.
        \n\n<b>Вот некоторые признаки при диабете, которые указывают на эмоциональное выгорание:</b>
\n\n•	Срывы в отношении питания и самоконтроля при возникновении затруднений с компенсацией или под воздействием любых других обстоятельств. То есть тебя легко выбить из колеи, тобой владеют эмоции;
\n\n•	Раздражение и гнев, недовольство собой и всем вокруг;
\n\n•	Мрачное настроение, усталость, желание чтобы все оставили в покое;
\n\n•	Чувство истощения или одиночества.
	\n\nБудет здорово, если ты научишься вовремя отслеживать, что пришло время разгрузить себя эмоционально. Самое главное не накапливать усталость, наблюдать за собой, вовремя распознавать и разбираться с этим состоянием, т.е. ДЕЛАТЬ профилактику выгорания.
        \n\n<b>Есть некоторые способы, которые могут помочь тебе лучше справляться со своими эмоциями и чувствами, а также преодолевать стрессовые ситуации в связи с контролем диабета. Вот они:</b>
\n\n&#10003;Помогает снизить градус эмоционального накала выражение разрушительных чувств через тело. Например, поколоти подушку или боксерскую грушу, при этом выкрикивая все, что ты думаешь о ситуации так громко, как хочется. Скорее всего, потекут слезы. Это нормально и приведет к эмоциональной разрядке, облегчению.
\n\n&#10003;Ведение личного дневника поможет справиться с чувствами и проанализировать текущую ситуацию. Записывай туда всё, что тебя тревожит, дай волю чувствам и мыслям, отпусти их на свободу.
\n\n&#10003;Помни, что ты не остаешься один на один с диабетом. Расскажи о своей усталости. У тебя есть близкие люди, родители, друзья, которым важно то, что с тобой происходит, и которые всегда поддержат тебя. Можно пообщаться в Интернет-сообществах людей с сахарным диабетом, в социальных сетях, прийти на «ДИАвстречу» или на консультацию к психологу.
\n\n&#10003;Если сегодня у тебя уровень сахара не такой как ты хочешь, не опускай руки. Проанализируй ситуацию, прими решение и сделай то, что требуется. Каждый день старайся сделать для себя все, что можешь.
\n\n&#10003;Фиксируй свое внимание на успехах и хороших сахарах, не ругай за ошибки – они бывают у всех.
\n\n&#10003;Всегда действуй в отношении диабета осознанно.
\n\n&#10003;Если у тебя не получается управлять диабетом, обратись за помощью к твоему эндокринологу, получи знания в «Школе диабета».
\n\n&#10003;Занимай активную жизненную позицию, больше общайся, участвуй в жизни класса или группы, будь в курсе происходящего в жизни окружающих тебя людей.
\n\n&#10003;Ищи новые идеи, иди к своей цели, реализуйся в значимом для тебя деле.
\n\n&#10003;Составь список занятий, которые приносят тебе радость и удовольствие. Это твои ресурсы. Делай каждый день что-то из этого списка.
\n\n&#10003;Читай мотивирующие книги (смотри список ниже), развивайся;
\n\n&#10003;Планируй. План поможет увидеть, как много ты успеваешь сделать за день.
\n\n&#10003;Занимайся спортом (йога, бассейн, велосипед), гуляй в парке, слушай любимую музыку.
\n\n&#10003;Соблюдай распорядок дня, важен ночной сон не менее 8 часов и ранний отход ко сну - не позднее 22-23 часов.
\n\n&#10003;Старайся сосредоточиться на решении проблем «здесь и сейчас». Следя за своим здоровьем сегодня, ты формируешь свое завтра. При хорошей компенсации диабета ты проживешь долгую и счастливую жизнь.
        \n\nЯ желаю тебе никогда не сдаваться, всегда идти вперед. Помни, что многое зависит от твоего настроя. Японский писатель Харуки Мураками в своей книге «О чем я говорю, когда говорю о беге» называет марафонский бег самым жестоким видом спорта и приводит мантру марафонца. Она звучит так: <b>«Боль неизбежна. Страдание – личный выбор каждого».</b> Мурками пишет: «Вот скажем, вы бежите и думаете: <i>«Тяжело-то как. Все, больше не могу».</i> То, что вам тяжело, - это факт, от него никуда не деться. А вот можете вы больше или не можете, решаете только вы сами. Это понимаете ли, остается полностью на ваше усмотрение».
\n\n<b>Книги, которые я советую тебе к прочтению:</b>
\n\n1.	<b>Мосина Екатерина «Сказка о стране ГОРМОНиЯ, фее Инсуле и Волшебнике Эндокторе»</b> - Это сказочная психотерапевтическая повесть о сахарном диабете 1 типа, написанная диамамой и клиническим психологом в одном лице. Сказка формирует нейтральное, принимающее, сотрудничающее отношение к диабету, что способствует оптимальной компенсации.
        \n\n2.	<b>Абдель Селлу «Ты изменил мою жизнь».</b> Это книга об удивительной дружбе двух людей, пути которых никогда не должны были пересечься – парализованного французского аристократа и безработного алжирского эмигранта. Но они встретились, чтобы навсегда изменить жизнь друг друга. По книге снят фильм «1+1».
        \n\n3.	<b>Рубен Давид Гонсалес Гальего «Белое на черном» </b> - Книга о людях с ограниченными возможностями. Их оптимизм и совершенно нестандартный взгляд на привычные вещи станут для вас настоящим лекарством.
        \n\n4.	<b>Алан Маршалл «Я умею прыгать через лужи».</b> История любви к жизни и преодолении себя и своих ограничений. Жизнь это еще стремление стать лучше, перешагнуть через свои внутренние и внешние барьеры. Алан Маршалл – удивительно мудрый и сильный ребенок с неуемной жаждой жизни, не смотря на телесные ограничения.
        \n\n5.	<b>Серия книг «Куриный бульон для души». </b>Книги, традиционно состоящие из 101 вдохновляющей историй о сильных людях и удивительных судьбах, о любви, счастье и о том, как идти к своей цели. Каждая история реальная и обязательно чему-то учит, одни - глубоко трогают сердце, другие - помогают иначе взглянуть на текущую ситуацию и своих близких людей.
        \n\n6.	<b>Книги Ника Вуйчича «Жизнь без границ», «Будь сильным», «Неудержимый».</b> Ник Вуйчич - австралийский мотивационный оратор, меценат, писатель и певец, рожденный с синдромом тетраамелии – редким наследственным заболеванием, приводящим к отсутствию всех четырех конечностей. Все книги Ника это книги-исповеди, про то, что жизнь шире и богаче ограничений. Книги описывают личный путь духовного роста и преодоления, а также поиск своего истинного предназначения и служения людям.
</string>
    <string name="_6_1"><b>РЕЦЕПТ №6 СВОБОДА – РАЗУМНАЯ ОТВЕТСВЕННОСТЬ.</b>
	\n\nЯ понимаю тебя. Тяжело, когда есть диабет и он присутствует в твоей жизни 24 часа в сутки&#8230; Дети и взрослые во всём мире очень хотели бы, чтобы диабета не было вовсе. До того момента, как будет найден способ излечения диабета, тебе необходимо сохранить свое здоровье и свое тело без осложнений, принимая правила жизни с диабетом.
        \n\n<b>Ограничивают ли правила, связанные с диабетом, твою свободу?</b> Без свободы человек не может реализовать богатство внутреннего мира и своих возможностей.
\n\nНо свобода не бывает абсолютной. Как ты думаешь, для чего в каждом государстве существуют свои законы? Ограничения и правила обеспечивают безопасность страны, благополучие, улучшают качество жизни населения.
\n\nКаждая семья – это как маленькое государство. И в нём тоже существуют определенные границы и правила. Например, бытовые обязанности или семейные традиции. Взрослея, приобретая всё больше обязательств, человек получает и больше прав, а значит, и больше свободы. Пока ты подросток, тебе кажется, что все от тебя чего-то хотят, не дают свободы делать то, что ты хочешь, часто решают за тебя и, возможно, тебе кажется, что не считаются с твоим мнением. Как ты считаешь, чем взрослый отличается от ребенка? Если ты по-настоящему стремишься стать взрослым и независимым, выйди на митинг. Ты можешь устроить пикет или перформанс, но вряд ли это поможет тебе приблизиться к своей свободе. Шутки шутками, а на самом деле, к свободе может привезти только возможность сесть за «стол переговоров» и обсудить, кто и за что будет нести ответственность.
        \n\n<b>Готов ли ты стать более свободным и самостоятельным, но и более ответственным за свой диабет?</b> Не просто делать что-то, чтобы от тебя «отвязались», а разумно подходить к самоконтролю? Если ты получаешь свободу, но продолжаешь вести себя как маленький, это вовсе не означает, что ты вырос. Истинное взросление должно происходить на уровне твоих осознанных действий и твоего выбора каждый день.
        \n\n<b>Быть взрослым значит иметь не только права, но и обязанности взрослого.</b> Желаешь проводить больше времени в кругу друзей  – помоги близким в домашних делах. Хочешь, чтобы к твоему мнению прислушивались в семье – участвуй в семенной жизни. То же самое касается и диабета – научись брать контроль в свои руки, покажи взрослым, что ты справляешься с ситуацией, ведешь дневник сахаров, можешь проанализировать свои ошибки и скорректировать свои действия. Это может потребовать много времени и усилий. Свобода она внутри тебя. Хочешь быть свободным – играй по правилам. Со временем те правила, которые, как тебе кажется, вносят ограничения в твою жизнь, станут для тебя привычками и ежедневной необходимостью и сделают твою жизнь более осознанной и организованной. Взамен ты получишь уважение со стороны родителей и свободу жить обычной жизнью, в которой будут присутствовать известные тебе, уже привычные правила.
\n\n<b>Изменения – это всегда кризис, переход к чему-то новому.</b> Когда еще нет фундамента, а жизнь по-старому уже не возможна. В Китае слово «кризис» пишется с помощью двух иероглифов, первый из которых означает «опасность», а второй – «возможность». Это отличная метафора, которая помогает понять, что любой кризис это момент опасный, но с другой стороны он открывает новые возможности. Любое ограничение можно рассмотреть как препятствие, а можно найти в этом возможность для личностного роста и развития.
\n\n<b>Энергия, которую ты тратишь на сопротивление, может стать топливом для жизненных изменений,</b> для того, чтобы сделать что-то важное в своей жизни, быть свободным в действиях, достигать, свободно говорить о диабете, возможно, помогать другим людям с диабетом. Яркий пример свободы воли и внутренней силы человека – история принятия и жизни с диабетом легендарного гребца, единственного британца, завоевавшего пять золотых олимпийских медалей подряд, Стива Редгрейва. В 1997 году в возрасте 35-ти лет ему поставили диагноз «сахарный диабет 1 типа». Это время совпало с подготовкой к Олимпиаде в Сиднее 2000, где Стив планировал выиграть свою пятую золотую медаль. Благодаря продуманному режиму тренировок и питания, и своему упорству Стив Редгрейв смог завоевать свою пятую золотую медаль уже с диабетом! Он признается, что это было нелегко. Сам Стив говорит: «Я достаточно рано решил, что диабет будет жить со мной, а не я с ним». Спортсмену потребовался год, для того, чтобы взять диабет под контроль. Стив Редгрейв всегда с трепетом относился к традициям российской гребли. Сейчас он является почетным председателем Английского гребного клуба в Санкт-Петербурге и всячески поддерживает интерес российской молодежи к данному виду спорта. Он уверен, что соревновательный спорт – это отличная возможность разобраться в себе. Стив убежден, что именно спорт помог ему психологически справиться с диабетом и завоевать победу. С того момента, как Стив Редгрейв публично заявил о своем диабете, он стал источников вдохновения для многих людей по всему миру.
        \n\nТак устроена жизнь, что чем больше мы избегаем чего-то, тем больше это обстоятельство влияет на нашу жизнь, а значит и свободу выбора. <b>Чем лучше ты контролируешь диабет, тем меньше его власть над тобой.</b> А значит, ты становишься более свободным от диабета. Свобода от диабета возможна только в случае его полного контроля с твоей стороны.
</string>
    <string name="_7_1"><b>РЕЦЕПТ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ</b>
\n\n&#10003;Диабет возникает независимо от наших поступков, воли и желания. Не пытайся найти виноватых или винить себя.
\n\n&#10003;Тебе НЕОБХОДИМО ВРЕМЯ, чтобы справиться со своими эмоциями и чувствами. Не замыкайся, поговори о своих трудностях и проблемах с родителями, с врачом, с близкими друзьями. \n\n
        &#10003;Вспомни СВОЙ УНИКАЛЬНЫЙ СПОСОБ, который раньше помогал Тебе УСПОКОИТЬСЯ и привести свои мысли и чувства в порядок. Может облегчить ситуацию ведение дневника. \n\n
        &#10003;Ты вправе сердиться, раздражаться, злиться, сильно расстраиваться или вовсе не замечать диабет. Но есть ТОЛЬКО ОДИН ВЕРНЫЙ ПУТЬ НАЛАДИТЬ ВАШИ ВЗАИМООТНОШЕНИЯ: узнать диабет получше, приглядеться к нему и ЗАКЛЮЧИТЬ КОНТРАКТ НА СОТРУДНИЧЕСТВО.\n\n
        &#10003;Чем больше ты узнаешь о своем диабете, тем лучше ТЫ МОЖЕШЬ ВЛАДЕТЬ СИТУАЦИЕЙ и контролировать свое состояние здоровья.\n\n
&#10003;Доктор всегда готов поддержать Тебя и ответить на любые вопросы. Не стесняйся спрашивать и узнавать.\n\n
        &#10003;Иногда даже взрослому человеку бывает нелегко выполнять все рекомендации врача: следить за питанием, делать замеры сахара и инсулин КАЖДЫЙ ДЕНЬ. С другой стороны, диабет делает Тебя более ответственным и организованным по сравнению с твоими сверстниками. Ты больше понимаешь ценность жизни и здоровья.\n\n
        &#10003;Иди к намеченной цели, не смотря ни на какие трудности и препятствия. Поблагодари их за то, что они есть в Твоей жизни. Ведь если подъем на высокую гору не давался бы так тяжело, не было бы и наивысшей радости от покорения вершины. СУМЕЙ ПОДНЯТЬСЯ НАД СИТУАЦИЕЙ!\n\n
&#10003;Помни о том, что РЯДОМ всегда находятся БЛИЗКИЕ ЛЮДИ, которые любят Тебя и принимают таким, какой Ты есть.\n\n
        &#10003;Диабет - это не все, что есть в Твоей жизни. Выдели ему свое время. ЖИЗНЬ ГОРАЗДО ШИРЕ И БОГАЧЕ. Ты можешь делать все, что делают другие: заниматься творчеством, музыкой, спортом, гулять с друзьями, БЫТЬ СВОБОДНЫМ В СВОЕМ ВЫБОРЕ.\n\n
&#10003;В БУДУЩЕМ Ты можешь получить хорошее образование, работать, СОЗДАТЬ СЧАСТЛИВУЮ СЕМЬЮ, СТАТЬ РОДИТЕЛЕМ.\n\n

\n\n<i>Я знаю, что сейчас ты проходишь сложный этап в жизни. Тебе предстоит многому научиться, быть сильными и стойкими. Но и опыт преодоления может стать бесценным. Так, например, прекрасная жемчужина когда-то была обычной песчинкой, попавшей внутрь раковины. Сначала она мешала моллюску, причиняла ему боль и дискомфорт. Но постепенно в результате внутренней работы обволакивалась перламутром и со временем превратилась в чудесное сокровище. Я знаю - ты настоящий герой. Никогда не сдавайся, верь в лучшее, помогай другим. Стремись к своей цели вопреки диабету. Сделай его своей точкой роста.
            \n\nС уважением, психолог Екатерина Мосина.</i>
</string>
    <string name="text_in_first_GV">Текущие сахара</string>
    <string name="text_on_second_graph">Сахара за 3 дня</string>
    <string name="about_spec"><b>\nМосина Екатерина Сергеевна</b> - автор статей в приложении DiaPsy,
\nКлинический психолог, сказкотерапевт, диамама.
        \n\n<b>Опыт практической работы: 15 лет.</b></string>
    <string name="about_spec_1">

        \n\n<b>Личная страница психолога:</b> https://www.b17.ru/vjcbyf

\n\n<b>Автор книги:</b>
\n\nСказка о стране ГОРМОНиЯ, волшебнике Эндокторе и фее Инсуле.
        \n\nСкачать книгу бесплатно можно по ссылке внизу страницы: https://www.b17.ru/book/184
	\n\nЕкатерина Мосина имеет большой практический опыт психологического консультирования семей, ведёт широкую консультативную практику для детей и подростков с сахарным диабетом и их родителей. С 2009 года работает как кризисный психолог-волонтер в сотрудничестве с врачами-эндокринологами на базе Морозовской ДКЦБ, оказывает психологическую поддержку и сопровождение родителей перед прохождением «Школы диабета».
	\n\nС 2013 года ведущий психолог «Школы диабета» при поддержке компании «Рош Диагностика Рус». Екатерина проводит психологические тренинги для подростков с СД 1 типа, с семьями, а также презентации и семинары для родителей.
	\n\nВ 2016-2017 году ВШМ эксперт - клинический психолог в программе повышения квалификации врачей-эндокринологов совместно со специалистами Первого МГМУ им. Сеченова.
\n\nВедущий-эксперт клинический психолог на Дне Диабета Medtronic, Москва 26 ноября 2017 г.
	\n\nС 1 февраля 2018 года Екатерина Мосина является официальным ведущим тренинговых групп кризисной психологической поддержки родителей детей с впервые выявленным сахарным диабетом 1 типа ДИАарт под эгидой АНО ДиаСоюз: http://diaunion.ru/trening-s-psihologom-dlya-roditelej
\n\nТренинг ДИАарт проводится на базе Эндокринологического отделения ГБУ Морозовской детской городской клинической больницы при активном содействии и участии Рыбкиной Ирины Георгиевны – заведующей отделением, врача высшей категории.

</string>
    <string name="thanks_giving">
\nПривет! Меня зовут Игорь Мосин. Я ученик 11 инженерного класса и разработчик мобильных приложений. Идея создания приложения DiaPsy для людей с сахарным диабетом 1 типа возникла около года назад. Моя сестра Алена живет с сахарным диабетом уже 14 лет, и я знаю, что контролировать диабет задача не из легких. Это каждодневный тяжелый труд над собой и своей ситуацией, эмоциональное выгорание, сложности в общении, трудности принятия. Я разработал это мобильное приложение для  того, чтобы улучшить качество жизни молодых людей с сахарным диабетом 1 типа. Мобильное приложение DiaPsy это полезный инструмент для контроля диабета, которое дополнительно оказывает психологическую поддержку в кризисной жизненной ситуации. Надеюсь, что моя работа принесет пользу людям и будет востребована.
\nРазработка приложения была бы невозможна без помощи и участия моих близких и профессионалов своего дела.
\n\n<b>Выражаю искреннюю благодарность:</b>
\n\n<b>Мосиной Алёне</b> – моей старшей сестре, девушке с сильным характером. Спасибо, что ты вдохновляла меня на протяжении работы, создала прекрасные иллюстрации к статьям по психологии диабета, была первым человеком с диабетом, который тестировал работу приложения и давал ценные советы.
\n\n<b>Мосину Сергею Владимировичу</b> – моему лучшему в мире отцу, за помощь в создании персонажа-талисмана – ДиаПси. Без него приложение не было бы таким душевным и дружелюбным.
        \n\n<b>Мосиной Екатерине Сергеевне</b> - моей маме за постоянную поддержку и написание отличных статей для приложения.
\n\n<b>Юрцевой Елене Львовне</b> – врачу высшей категории, детскому эндокринологу за поддержку проекта и консультации о потребностях молодых людей с сахарным диабетом 1 типа, которые были учтены при создании приложения.
\n\n<b>Баженову Александру Сергеевичу</b> – моему руководителю проекта, талантливому и увлеченному преподавателю информатики, который дал мне основы программирования, помог определиться с будущей профессией.
        \n\n<b>Мухратовой Евгении</b> - руководителю АНО ДиаСоюз ( http://diaunion.ru ) за помощь в информационном продвижении проекта и организацию площадки для презентации приложения детям и подросткам с сахарным диабетом первого типа и их родителям 1 декабря 2018 г.
</string>
    <string name="title_activity_data_base_export">Экспорт Замеров</string>
    <string name="time">Время</string>
    <string name="date">Дата</string>
    <string name="title_activity_bumenu">Меню Хе</string>
    <string name="hello">Привет!\n Я - ДиаПси, хранитель твоих сахаров. Добавь замер при помощи кнопки <b>+</b>, и я его запомню.</string>
    <string name="hello_bu">Ой! Тут ещё нечего нет! \nДобавь продукт при помощи кнопки <b>+</b>, и он появится тут.</string>
    <string name="weight_for_BU">Вес на хе</string>
    <string name="name_of_prod">Название продукта</string>
    <string name="type_name">Тип:</string>
    <string name="title_activity_product">ProductActivity</string>
    <string name="title_activity_prods">Prods</string>
    <string name="on_he">%1$s г на ХЕ</string>
    <string name="title_activity_bucalc">BUCalcActivity</string>
    <string name="title_activity_buprod_calc">BUProdCalc</string>
    <string name="title_activity_add_new_product">AddNewProductActivity</string>
    <string name="add_new_product_name_input_hint">Название продукта</string>
    <string name="add_new_product_grams_on_BU_input_hint">Грамм на ХЕ</string>
    <string name="he">%1$s ХЕ</string>
</resources>
